\section{HASIL DAN PEMBAHASAN}

Pada bagian ini, hal pertama yang dibahas adalah mengenai formulasi Cuckoo Search untuk mencari solusi-solusi yang berupa bilangan bulat (selain biner), yang nantinya disebut dengan Integer Cuckoo Search. Hal ini diperlukan karena banyak hiperparameter-hiperparameter pada model yang berupa bilangan bulat. Kemudian,
berdasarkan algoritme Cuckoo Search, Binary Cuckoo Search dan Integer Cuckoo Search, dirumuskan algoritme Mixed Cuckoo Search yang dapat menangani solusi-solusi berupa bilangan real dan bulat (termasuk biner) secara bersama-sama.

\subsection{Integer Cuckoo Search}
Integer Cuckoo Search yang diformulasi pada subbab ini merupakan algoritme yang dapat menyelesaikan masalah optimisasi diskrit, khususnya untuk solusi-solusi dalam bilangan bulat. Pada prinsipnya, Integer Cuckoo Search memliki cara kerja yang sama seperti Binary Cuckoo Search, yaitu melakukan transformasi dari solusi-solusi kontinu yang didapatkan menggunakan Cuckoo Search menjadi bilangan bulat. Oleh karena itu, sama seperti Binary Cuckoo Search, Integer Cuckoo Search ini akan dibagi menjadi dua tahap yaitu tahap memperoleh solusi-solusi yang berupa bilangan kontinu dengan menggunakan L\'{e}vy flight dan tahap transformasi menjadi bilangan bulat yang disebut operasi Integer Solusion Representation (ISR). 

\
Pertama-tama, terlebih dahulu dibahas tentang operasi ISR karena tahap pertama pada Integer Cuckoo Search hanya seperti Cuckoo Search biasa. Langkah pertama menggunakan operasi ISR ini adalah memisahkan komponen bilangan real menjadi bilngan bulat dan desimal. Komponen bilangan bulat tidak diberi perlakuan apapun, sedangkan komponen bilangan desimal dianggap sebagai peluang yang menentukan apakah solusi tersebut dibulatkan keatas (\textit{ceil}) atau kebawah (\textit{floor}). Ekstraksi komponen bilangan desimal dapat dilakukan dengan menggunakan fungsi
\begin{equation}\label{extdec}
	D(x_{i})=x_{i}-\left\lfloor x_{i} \right\rfloor,
\end{equation}
dimana $\left\lfloor x_{i} \right\rfloor$ merupakan fungsi lantai (\textit{floor function}). Kemudian, solusi bilangan bulat yang dihasilkan oleh operasi ISR ini diperoleh dengan menggunakan fungsi:
\begin{equation}
x_{i}^{''}=\begin{cases}
\left\lceil x_{i} \right\rceil & r<D(x_{i}), r \in[0,1] \\
\left\lfloor x_{i} \right\rfloor &\text{selainnya}
\end{cases}
\end{equation}
dimana $\left\lceil x_{i} \right\rceil$ merupakan fungsi atap (\textit{ceiling function}), dan $r$ merupakan bilangan acak yang dibangikitkan dengan selang $[0,1]$. 

\
Sebagai ilustrasi, misalkan bahwa didefinisikan banyaknya sarang burung adalah 6. Misalkan juga $x_{i}=[2.314, –3.4510, 5.9412, 10.3498, –7.5634, 13.8461]$ merupakan solusi yang didapatkan dengan menggunakan Cuckoo Search. Kemudian, diperoleh suatu peluang  $D(x_{i})= [ 0.3140 0.5490, 0.9412, 0.3498, 0.4366, 0.8461]$ dengan menggunakan persamaan \ref{extdec}. Langkah selanjutnya adalah membangkitkan membangkitkan 6 bilangan acak dari selang $[0, 1]$. Contoh bilangan acak yang dihasilkan $r=[0.8147, 0.1270, 0.9134, 0.6324, 0.0975, 0.5469]$. Selanjutnya, dapat diperhatikan bahwa nilai peluang $D(x_{i})$ pada elemen kedua, ketiga, kelima dan keenam bernilai lebih besar daripada bilangan acak $r$ pada elemen yang bersesuaian. Hal ini menyebabkan solusi $x_{i}$ elemen kedua, ketiga, kelima dan keenam akan bernilai $(-3, 6, -7, 14)$. Oleh karena itu, hasil akhir dari opersai ISR adalah $x_{i}^{*}=[2, -3, 6, 10, -7, 14]$, yang merupakan solusi dari algoritme Integer Cuckoo Search.

\
Setelah mendefinisikan operasi ISR yang merupakan operasi untuk melakukan transformasi bilangan real ke bilangan bulat, selanjutnya Cuckoo Search dimodifikasi dengan menambahkan operasi ini ke dalam algoritmenya. Berikut adalah langkah-langkah untuk mengimplementasikan Integer Cuckoo Search berdasarkan perpaduan antara Cuckoo Search dan operasi ISR:
\begin{enumerate}
	\item Menentukan fungsi objektif $f(\mathbf{x}), \mathbf{x^{''}}=(x_{1}^{''},x_{2}^{''},\ldots, x_{d}^{''})^{T}$, dengan $d$ merupakan banyaknya peubah.
	\item Membangkitkan populasi awal dari sarang burung host $x_{i}^{''}$, untuk $i=1,2,3,\ldots,n$
	\item Untuk $t<\text{max}(G)$, dimana $\text{max}(G)$ merupakan banyaknya generasi atau sampai suatu kondisi berhenti terpenuhi, lakukan:
	\begin{enumerate}
		\item Mendapatkan (telur) burung cuckoo secara acak dengan menggunakan L\'{e}vy Flight pada persamaan \ref{globalRW}. 
		\item Mentransformasi (telur) burung cuckoo dan burung host dari bilangan real ke bilangan bulat dengan menggunakan operasi ISR.
		\item Mengevaluasi nilai fungsi \textit{fitness} $F_{i}$.
		\item Memilih suatu sarang host secara acak dari $n$ sarang host (sebut saja sarang host terpilih dengan $j$) dan mengevaluasi fungsi \textit{fitness} $F_{j}$.
		\item Jika $F_{i}>F_{j}$, maka ganti sarang burung ke $j$  dengan solusi yang baru $i$. Jika $F_{i} \leq F_{j}$, maka jadikan $j$ sebagai solusi.
		\item  Memnyingkirkan sarang burung terburuk dengan proporsi $p_{a}$ dan kemudian membangun sarang burung yang baru dengan
		menggunakan persamaan \ref{localRW}.
		\item Mentransformasi (telur) burung yang baru dari bilangan real ke bilangan bulat dengan menggunakan operasi ISR mengevaluasi fungsi \textit{fitness}.
		\item Menyimpan hasil solusi terbaik atau (sarang burung dengan solusi yang baik).
		\item Mengurutkan solusi-solusi tersebut dan menemukan solusi aktual yang terbaik.
	\end{enumerate}
		
\end{enumerate}
Jika diamati langkah-langkah algoritme Integer Cuckoo Search sama seperti Binary Cuckoo Search, yang berbedaa hanyalah cara mentransformasi bilangan real. Langkah-langkah algoritme Integer Cuckoo Search ini dapat dirangkum menjadi diagram alir seperti pada Lampiran \ref{digics}. 

\subsection{Mixed Cuckoo Search}
Seperti yang sudah dibahas sebelumnya, Cuckoo Search merupakan algoritme optimisasi untuk mencari solusi-solusi yang berupa bilangan real. Pada perkembanganya, Cuckoo Search juga dapat menangani masalah-masalah dimana solusi-solusi yang dicari berupa bilangan biner dan bilangan bulat. Kedua hal ini memungkinkan dilakukan dengan melakukan transformasi solusi yang diperoleh oleh Cuckoo Search ke bilangan biner atau bulat sebelum dievalusi nilai \textit{fitness}-nya. Namun, jika solusi yang dicari terdiri dari ketiga jenis bilangan sekaligus (real, biner, bulat), maka algoritme-algoritme yang telah dibahas sampai subbab ini, tidak dapat menyelesaikanya. Oleh karena itu, pada subbab ini akan dibahas tentang formulasi Cuckoo Search untuk menangani solusi yang berupa bilangan campuran (real, biner dan bulat), yang disebut dengan Mixed Cuckoo Search. Prosedur implementasi algoritme Mixed Cuckoo Search terdiri dari tiga tahap. Tahap pertama adalah menentukan solusi-solusi mana saja yang berupa bilangan real, biner, ataupun bulat. Tahap kedua yaitu tahap memperoleh solusi-solusi yang berupa bilangan kontinu dengan menggunakan L\'{e}vy flight. Tahap ketiga adalah transformasi solusi-solusi yang didapat pada tahap kedua menjadi bilangan biner atau bulat, sesuai dengan yang didefinisikan pada tahap pertama. Prosedur transformasi bilangan real ke bilangan bulat sesuai dengan operasi BSR, sedangkan transformasi bilangan real ke bilangan bulat dilakukan sesuai dengan operasi ISR.  Berikut adalah langkah-langkah untuk mengimplementasikan Mixed Cuckoo Search berdasarkan perpaduan antara Cuckoo Search, operasi BSR dan operasi ISR:
\begin{enumerate}
	\item Mendefinisikan solusi-solusi yang termasuk bilangan real, bilangan biner atau bilangan bulat, yaitu $\mathbf{x}^{*}=(x_{1},\ldots, x_{a},x^{'}_{1},\ldots,x^{''}_{b},\ldots,x^{''}_{c})^{T}$ dengan $a$, $b$ dan $c$ masing-masing merupakan banyaknya peubah yang berupa bilangan real, bilangan biner dan bilangan bulat.
	\item Menentukan fungsi objektif $f(\mathbf{x})$.
	\item Membangkitkan populasi awal dari sarang burung host $x_{i}^{*}$, untuk $i=1,2,3,\ldots,n$
	\item Untuk $t<\text{max}(G)$, dimana $\text{max}(G)$ merupakan banyaknya generasi atau sampai suatu kondisi berhenti terpenuhi, lakukan:
	\begin{enumerate}
		\item Mendapatkan (telur) burung cuckoo secara acak dengan menggunakan L\'{e}vy Flight pada persamaan \ref{globalRW}. 
		\item Mentransformasi (telur) burung cuckoo dan burung host dari bilangan real ke bilangan bulat dengan menggunakan operasi ISR.
		\item Mengevaluasi nilai fungsi \textit{fitness} $F_{i}$.
		\item Memilih suatu sarang host secara acak dari $n$ sarang host (sebut saja sarang host terpilih dengan $j$) dan mengevaluasi fungsi \textit{fitness} $F_{j}$.
		\item Jika $F_{i}>F_{j}$, maka ganti sarang burung ke $j$  dengan solusi yang baru $i$. Jika $F_{i} \leq F_{j}$, maka jadikan $j$ sebagai solusi.
		\item  Memnyingkirkan sarang burung terburuk dengan proporsi $p_{a}$ dan kemudian membangun sarang burung yang baru dengan
		menggunakan persamaan \ref{localRW}.
		\item Mentransformasi (telur) burung yang baru dari bilangan real ke bilangan bulat dengan menggunakan operasi ISR mengevaluasi fungsi \textit{fitness}.
		\item Menyimpan hasil solusi terbaik atau (sarang burung dengan solusi yang baik).
		\item Mengurutkan solusi-solusi tersebut dan menemukan solusi aktual yang terbaik.
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}
Berdasarkan langkah-langkah diatas, algoritme Mixed Cuckoo Search ini dapat dirangkum menjadi diagram alir pada Lampiran blabla. Parameter-parameter pada Mixed Cucko Search ini sama seperti Cuckoo Search, yaitu banyaknya populasi ($n$), textit{switching probability} $p_{a}$, \textit{step-size scaling factor} $\alpha$, dan eksponen L\'{e}vy. 
\subsection{Penerapan Super Learner}
Pada bagian ini, beberapa konfigurasi Super Learner diterapkan pada kedelapan gugus data tolok ukur. Penggunaan tiga konfigurasi kandidat model dasar pada Super Learner ini bertujuan untuk menganalisis efek kandidat model dasar sebelum ditingkatkan performanya dengan algoritme Cuckoo Search. SL1, SL2 dan SL3 merupakan kode dari Super Learner yang dihasilkan masing-masing oleh konfigurasi Tipe I, Tipe II dan Tiper III.

\
Pemilihan nilai AUC sebagai ukuran performa model dikarenakan nilai AUC dapat mengukur kemampuan model untuk memprediksi kedua kelas. Nilai AUC tidak memberikan hasil yang tinggi, jika hanya salah satu kelas saja yang terprediksi dengan akurat. Selain itu, nilai AUC tidak terpengaruh ambang batas yang digunakan untuk mengubah nilai peluang hasil prediksi model menjadi label pada kelas tertentu. Penyebab utama nilai AUC tidak terpengaruh oleh nilai ambang batas karena nilai AUC didapat dari kurva ROC yang mempertimbangkan berbagai nilai ambang batas. Nilai ambang batas menjadi penting untuk diperhatikan karena gugus data tolok ukur yang digunakan berasal dari bidang yang berbeda-beda sehingga ketepatan nilai ambang batas dapat menjadi faktor penting untuk menghasilkan prediksi yang akurat.


Fungsi resiko yang digunakan pada model SL1, SL2 dan SL3 tidak sama seperti persaamaan \ref{risksl}. Hal ini dikarenakan ukuran performa model yang digunakan adalaha nilai AUC, sehingga fungsi resiko yang digunakan haruslah berhubungan dengan nilai AUC juga. Karakteristik dari nilai AUC adalah semakin besar nilainya maka semakin bagus pula performa model. Hal ini berkebalikan dengan fungsi resiko yang memiliki karakteristik semaikin kecil nilainya maka performa model yang dihasilkan semakin baik. Oleh karena itu, fungsi resiko yang digunakan adalah:
\begin{equation}\label{aucrisk}
\argmin{\beta} 1-\text{AUC}(g(z_{i}|\beta)).
\end{equation} 

\subsubsection{Super Learner dengan Konfigurasi Tipe I}
Pada konfigurasi Tipe I ini, kandidat model dasar yang digunakan merupakan model-model yang penulis anggap sebagai model yang memiliki waktu komputasi yang cukup singkat dan bukan termasuk dalam jenis model Ensemble. Hal pertama yang dibahas adalah membandingan nilai AUC SL1 dengan kandidat model dasarnya yang dapat dilihat pada Tabel \ref{sl1}. Nilai AUC ini diperoleh dengan menghitung rata-rata dari nilai AUC pada setiap lipat data yang telah dibagi berdasarkan metode validasi silang. Model SL1 memiliki nilai AUC terbesar pada 4 gugus data tolok ukur, yakni Credit, German, KC2, dan PC1. Nilai AUC pada empat gugus data tolok ukur lainnya berada pada urutan kedua terbesar (Diabetes dan Blood) dan ketiga terbesar (Climate dan Liver). Model Regresi Logistik memiliki nilai AUC terbesar pada keempat gugus data tolok ukur tersebut. Meskipun begitu perbedaan nilai AUC SL1 dengan model Regresi Logistik pada keempat gugus data hanya berkisar antara 1\%-2.5\% saja. Kemudian, hal lain yang dapat dilakukan untuk membandingkan SL1 dengan kandidat model dasarnya adalah menggunakan rata-rata peringkat yang dihitung berdasarkan nilai AUC pada Tabel \ref{sl1}. Berdasarkan rata-rata peringkat tersebut (Gambar \ref{fig:ranksl1}), dapat dilihat bahwa SL1 dan Regresi Logistik memiliki rata-rata peringkat terkecil dibandingkan kandidat model dasar lainnya. Hal ini berarti bahwa secara peringkat SL1 lebih superior dibandingkan kandidat model dasarnya (kecuali Regresi Logistik).

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Nilai AUC (dalam persen) dari  SL1 beserta kandidat model dasarnya}
	\begin{tabular}{l p{1.2cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{0.9cm} p{0.9cm} p{0.9cm} }
		\hline
		\multirow{2}{*}{Nama Model} & \multicolumn{8}{c}{Nama gugus data} \\
		\cline{2-9}
		& Diabetes & Climate & Credit & German & Liver & Blood & KC2 & PC1 \\
		\hline
		SL1 & 82.26 & 94.69 & \textbf{93.53} & \textbf{77.60} & 70.90 & 73.22 & \textbf{85.48} & \textbf{87.76} \\
		Conditional Tree & 75.20 & 86.57 & 90.73 & 69.62 & 68.59 & 69.80 & 80.33 & 63.78 \\
		C50   & 74.46 & 85.30 & 90.32 & 68.95 & 68.00 & 70.62 & 70.16 & 71.59 \\
		J48   & 73.89 & 67.57 & 86.96 & 66.26 & 66.75 & 71.20 & 67.61 & 69.56 \\
		CART  & 74.73 & 83.50 & 90.49 & 68.49 & 63.50 & 70.52 & 80.80 & 81.78 \\
		Naïve Bayes & 81.44 & 95.31 & 86.91 & 70.39 & 71.93 & 70.68 & 84.37 & 70.63 \\
		Neural Network & 62.43 & 72.29 & 74.90 & 50.00 & 53.75 & 52.30 & 77.53 & 61.49 \\
		Regresi Logistik & \textbf{83.49} & \textbf{95.91} & 91.61 & 77.49 & \textbf{73.47} & \textbf{75.17} & 84.13 & 78.04 \\
		OneR  & 66.56 & 48.99 & 86.64 & 53.10 & 51.27 & 51.28 & 72.30 & 55.41 \\
		IBk   & 66.36 & 59.96 & 83.13 & 64.29 & 58.62 & 62.23 & 71.09 & 72.56 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{sl1}%
\end{table}%

\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_rank_SL1.png}
	\centering
	\caption{Rata-rata peringkat SL1 beserta kandidat model dasarnya berdasarkan nilai AUC yang dibagi menurut validasi silang 10 lipat}
	\label{fig:ranksl1}
\end{figure}    
\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_SuperLearner_fix.png}
	\centering
	\caption{Diagram kotak garis koefisien model dasar dari SL1 yang diperoleh berdasarkan validasi silang 10 lipat}
	\label{fig:coefsl1}
\end{figure}    

Pengaruh setiap kandidat model dasar pada kemampuan prediksi dari SL1 dapat dilihat pada besarnya koefisien yang dihasilkan oleh Super Learner. Semakin besar nilai koefsien, maka semakin besar pula kontribusi kandidat model dasar terhadap prediksi dari SL1. Nilai koefisien ini dihitung dari setiap data latih pada validasi silang, sehingga pada setiap kandidat model dasar memiliki 10 nilai koefisien Gambar \ref{fig:coefsl1} merupakan diagram kotak garis yang menunjukkan sebaran koefisien kandidat model dasar untuk SL1. Berdasarkan Gambar \ref{fig:coefsl1}, Regresi Logistik memberikan kontribusi yang besar pada prediksi model SL1 pada semua gugus data tolok ukur. Hal ini ditunjukkan dengan diagram kotak garis yang posisinya relatif lebih diatas dibandingkan kandidat model dasar lainnya. Pada gugus data PC1, Naive Bayes memiliki koefisien bernilai nol di setiap lipat validasi silang. Hal ini ditunjukkan dari diagram kontak garis yang sejajar dengan nilai nol. Secara umum, selain model Regresi Logistik kontribusi kandidat model dasar pada prediksi SL1 relatif sama besarnya di setiap gugus data tolok ukur.

\subsubsection{Super Learner dengan Konfigurasi Tipe II}
Konfigurasi Tipe II ini berisi beberapa kandidat model dasar yang merupakan model-model yang termasuk dalam kategori model Ensemble yaitu Random Forest, XGBoost, Ada Boost, Conditional Forest, GLM Boost dan Extra Trees. Selain itu, sisanya ialah model-model yang memiliki waktu komputasi tinggi. Seperti halnya pada SL1, performa SL2 dibandingkan dengan kandidat model dasarnya dengan menggunakan nilai AUC yang dapat dilihat pada Tabel \ref{sl2}. SL2 memiliki nilai AUC terbesar pada 3 gugus data tolok ukur, yakni Diabetes, German, dan PC1. Nilai AUC pada 5 gugus data tolok ukur lainnya berada pada urutan ketiga terbesar (Credit) dan sisanya berada pada urutan kedua terbesar. Model Ada Boost memiliki nilai AUC terbesar pada  gugus data Climate dan Credit, sedangkan model GLM Boost memiliki nilai AUC terbesar pada gugus data Blood dan KC2. Model yang memiliki nilai AUC terbesar gugus data Liver adalah Extra Trees. Selisih nilai AUC SL2 dengan model-model yang berada di peringkat 1 pada kelima gugus data tolok ukur berkisar antara 1\%-1.5\% saja. Kemudian,  rata-rata peringkat dapat digunakan untuk membandingkan SL2 dengan kandidat model dasarnya. Gambar \ref{fig:ranksl2} menunjukkan bahwa rata-rata peringkat pada SL2 yang paling kecil dibandingkan dengan kandidat model dasarnya. Selisih rata-rata peringkat SL2 dengan urutan kedua hampir mendekati 2, yang berarti SL2 memeliki keakuratan yang sangat tinggi dibandingkan dengan kandidat model dasarnya.

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Nilai AUC (dalam persen) dari  SL2 beserta model dasarnya}
	\begin{tabular}{l p{1.2cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{0.9cm} p{0.9cm} p{0.9cm} }
		\hline
		\multirow{2}{*}{Nama Model} & \multicolumn{8}{c}{Nama gugus data} \\
		\cline{2-9}
		& Diabetes & Climate & Credit & German & Liver & Blood & KC2 & PC1 \\
		\hline
		SL 2  & \textbf{83.64} & 94.62 & 93.42 & \textbf{79.33} & 74.66 & 73.97 & 86.33 & \textbf{89.26} \\
		Random Forest & 82.46 & 90.27 & 93.58 & 78.91 & 72.62 & 72.49 & 84.90 & 87.74 \\
		XGBoost & 75.18 & 69.59 & 91.06 & 70.65 & 64.17 & 69.34 & 82.43 & 86.25 \\
		Ada Boost & 82.37 & \textbf{95.81} & \textbf{93.92} & 78.36 & 72.89 & 72.74 & 83.72 & 86.72 \\
		Conditional Forest & 83.02 & 93.18 & 93.12 & 78.69 & 73.21 & 72.68 & 86.09 & 87.44 \\
		Gaussian Process & 83.19 & 94.55 & 74.38 & 58.63 & 66.74 & 72.24 & 84.29 & 80.02 \\
		GLM Boost & 83.60 & 95.22 & 92.01 & 77.28 & 72.48 & \textbf{74.80} & \textbf{86.45} & 77.90 \\
		SVM   & 82.45 & 95.52 & 76.15 & 61.44 & 65.18 & 68.51 & 82.13 & 83.08 \\
		Extra Trees & 81.83 & 95.60 & 92.06 & 77.13 & \textbf{75.70} & 63.81 & 85.82 & 86.17 \\
		EvTree & 70.45 & 65.68 & 85.79 & 63.60 & 57.10 & 63.64 & 76.52 & 55.16 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{sl2}%
\end{table}%

\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_rank_SL2.png}
	\centering
	\caption{Rata-rata peringkat SL2 beserta kandidat model dasarnya berdasarkan nilai AUC yang dibagi menurut validasi silang 10 lipat}	
	\label{fig:ranksl2}
\end{figure}    
\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_famous.png}
	\centering
	\caption{Diagram kotak garis koefisien model dasar dari SL2 yang diperoleh berdasarkan validasi silang 10 lipat}
	\label{fig:coefsl2}
\end{figure}    

Efek setiap kandidat model dasar pada performa prediksi dari SL2 dapat dilihat pada Gambar \ref{fig:coefsl2}, yang merupakan diagram kotak garis koefisien-koefisien kandidat model dasar SL2. Secara umum, kandidat model dasar pada hasil prediksi SL2 memiliki kontribusi yang hampir sama besarnya. Kontribusi ini ditunjukkan dengan diagram kotak garis yang memiliki posisi relatif mirip pada setiap model dasarnya. Kandidat model dasar yang memiliki kontribusi lebih besar dibandingkan kandidat lainnya berada pada gugus data Liver dan Blood. Kandidat model dasar tersebut adalah Extra Trees untuk gugus data Liver dan GLM Boost untuk gugus data Blood.


\subsubsection{Super Learner dengan Konfigurasi Tipe III}
Konfigurasi terakhir adalah konfigurasi yang memakai semua kandidat model dasar yang ada pada Tipe I dan Tipe II. Tujuan utama pada konfigurasi Tipe III ini adalah melihat apakah performa Super Learner lebih unggul dari semua kandidat model dasarnya jika jumlah kandidat model dasarnya bertambah. Performa SL3 dan kandidat model dasarnya diukur dengan menggunakan nilai AUC sama seperti konfigurasi-konfigurasi sebelumnya. Berdasarkan Tabel \ref{sl3}, SL3 memiliki nilai AUC terbesar hanya pada tiga gugus data saja, yakni German, KC2 dan PC1. Sementara itu, SL3 berada diposisi kedua tertinggi pada  gugus data Liver dan berada pada posisi ketiga untuk gugus data Diabetes, Climate Credit, Blood dan KC2. Model-model yang berada di peringkat 1 pada kelima gugus data ini adalah model GLM Boost (Diabetes), Regresi Logistik (Climate dan Blood), Ada Boost (Credit) dan Extra Tress (Liver). Selisih nilai AUC model SL3 dengan model-model yang berada di peringkat 1 pada kelima gugus data tolok ukur berkisar antara 1\% saja. Berdasarkan Gambar \ref{fig:ranksl3}, dapat dilihat bahwa rata-rata peringkat dari SL3 sangat kecil jika dibandingkan dengan kandidat model dasarnya. Perbedaan rata-rata peringkat dari SL3 dengan kandidat model dasar yang memiliki rata-rata peringkat terkecil kedua hampir mendekati 3. Hal ini berarti bahwa performa prediksi dari SL3 memang lebih unggul dibandingkan dengan kandiat model dasarnya. 

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Nilai AUC (dalam persen) dari  SL3 beserta model dasarnya}
	\begin{tabular}{l p{1.2cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{0.9cm} p{0.9cm} p{0.9cm} }
		\hline
		\multirow{2}{*}{Nama Model} & \multicolumn{8}{c}{Nama gugus data} \\
		\cline{2-9}
		& Diabetes & Climate & Credit & German & Liver & Blood & KC2 & PC1 \\
		\hline
		SL 3  & 83.28 & 95.37 & 93.69 & \textbf{79.14} & 73.88 & 73.95 & \textbf{86.74} & \textbf{89.85} \\
		Conditional Tree & 75.20 & 86.57 & 90.73 & 69.62 & 68.59 & 69.80 & 80.33 & 63.78 \\
		C50   & 74.46 & 85.30 & 90.32 & 68.95 & 68.00 & 70.62 & 70.16 & 71.59 \\
		J48   & 73.89 & 67.57 & 86.96 & 66.26 & 66.75 & 71.20 & 67.61 & 69.56 \\
		CART  & 74.73 & 83.50 & 90.49 & 68.49 & 63.50 & 70.52 & 80.80 & 81.78 \\
		Naïve Bayes & 81.44 & 95.31 & 86.91 & 70.39 & 71.93 & 70.68 & 84.37 & 70.63 \\
		Neural Network & 62.17 & 72.78 & 85.55 & 52.59 & 57.46 & 55.72 & 81.83 & 60.79 \\
		Regresi Logistik & 83.49 & \textbf{95.91} & 91.61 & 77.49 & 73.47 & \textbf{75.18} & 84.10 & 78.04 \\
		OneR  & 66.56 & 48.99 & 86.64 & 53.10 & 51.27 & 51.28 & 72.30 & 55.41 \\
		IBk   & 66.36 & 59.96 & 83.13 & 64.29 & 58.62 & 62.23 & 71.09 & 72.56 \\
		Random Forest & 82.59 & 89.95 & 93.76 & 78.78 & 72.53 & 72.36 & 84.89 & 87.69 \\
		XGBoost & 75.18 & 69.59 & 91.06 & 70.65 & 64.17 & 69.34 & 82.43 & 86.25 \\
		Ada Boost & 82.98 & 95.06 & \textbf{93.91} & 78.00 & 71.87 & 73.79 & 83.97 & 87.79 \\
		Conditional Forest & 82.93 & 93.83 & 92.82 & 78.42 & 73.15 & 72.88 & 86.41 & 87.67 \\
		Gaussian Process & 83.25 & 94.24 & 73.93 & 58.25 & 66.62 & 72.55 & 84.47 & 80.26 \\
		GLM Boost & \textbf{83.60} & 95.22 & 92.01 & 77.28 & 72.48 & 74.80 & 86.45 & 77.90 \\
		SVM   & 82.55 & 95.75 & 75.71 & 62.11 & 66.00 & 68.79 & 82.00 & 83.31 \\
		Extra Trees & 81.94 & 94.46 & 92.20 & 77.25 & \textbf{75.09} & 63.27 & 85.84 & 86.02 \\
		EvTree & 70.35 & 72.19 & 85.24 & 64.45 & 57.28 & 64.16 & 77.66 & 55.02 \\	
		\hline
	\end{tabular}
	\label{sl3}%
\end{table}%
\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_rank_SL3.png}
	\centering
	\caption{Rata-rata peringkat SL3 beserta kandidat model dasarnya berdasarkan nilai AUC yang dibagi menurut validasi silang 10 lipat}
	\label{fig:ranksl3}
\end{figure}    
Kontribusi masing-masing kandidat model dasar SL3 pada hasil prediksinya dapat dilihat pada Lampiran \ref{coefsl3}. Secara garis besar, setiap kandidat model dasar SL3 memilki kontribusi yang relatif sama pada setiap gugus data tolok ukur.

\
Berdasarkan hasil nilai AUC yang diperoleh pada ketiga konfigurasi Super Learner, dapat disimpulkan bahwa performa Super Learner tidak selalu berada pada peringkat pertama dibandingkan dengan performa kandidat model dasarnya. Hal ini dikarenakan secara toeri Super Learner selalu memiliki performa prediksi lebih baik dibandingkan kandidat model dasarnya secara asimtotik. Dengan kata lain, Super Learner selalu lebih unggul dari kandidat model dasarnya pada jumlah observasi yang besar. Walaupun belum ada penelitian yang mengalisis batas minimum observasi agar Super Learner selalu lebih unggul daripada kandidat model dasarnya, hasil yang diperoleh pada SL1, SL2 dan SL3 menunjukan adanya indikasi banyaknya jumlah observasi mempengaruhi performa Super Learner. Jika diperhatikan pada Tabel \ref{sl1},Tabel \ref{sl2} dan Tabel \ref{sl3}, Super Learner berada pada posisi pertama pada gugus data German dan PC1 yang memiliki jumlah observasi relatif lebih banyak dibandingkan gugus data lainnya. Selain kedua gugus data tersebut, model Super Learner tidak konsisten berada pada peringkat pertama. Namun, secara rata-rata peringkat Super Learner selalu memiliki nilai yang lebih kecil dibandingkan dengan kandidat model dasarnya.




\subsection{Cuckoo Search Super Leaner}
Super Learner adalah salah satu model \textit{ensemble} yang merupakan gabungan dari beberapa model yang disebut model dasar. Pada bagian Model Ensemble, telah dijelaskan bahwa salah satu prinsip dari model \textit{ensemble} adalah model-model dasar harus memiliki prinsip diversitas yang tinggi, yakni setiap model dasar harus memiliki kesalahan prediksi yang berbeda satu sama lain. Sebagai ilustrasi, misalkan saja terdapat variable respon pada data uji dengan 5 observasi yang didefinisikan $y_{\text{test}}=[0,0,1,1,1]$ dan terdapat tiga model (A,B,C) yang memprediksi variabel $y_{\text{test}}$, yaitu $y_{\text{A}}^{'}=[0,1,1,1,1]$, $y_{\text{B}}^{'}=[1,1,0,0,0]$ dan $y_{\text{C}}^{'}=[0,1,1,1,0]$. Jika diperhatikan $y_{\text{A}}$ dan $y_{\text{B}}$ memiliki kesalahan prediksi yang berbeda karena $y_{\text{A}}$ lebih akurat untuk memprediksi label 1 sedangkan $y_{\text{B}}$ lebih akurat memprediksi label 0. Kemudian, $y_{\text{C}}$ cukup baik memprediksi keduanya sehingga $y_{\text{C}}$ memiliki kesalahan prediksi yang mirip dengan $y_{\text{A}}$ dan $y_{\text{B}}$. Pada model Super Learner, prinsip diversitas ini diwujudkan dengan menggunakan model dasar yang berbeda-beda. Diversitas ini dapat lebih ditingkatkan lagi dengan mengatur hiperparameter-hiperparameter pada setiap model dasar. Pengaturan hiperparameter pada model dasar ini dapat meningkatkan diversitas karena perubahan hiperparameter pada model dasar dapat meempengaruhi hasil prediksi model-model dasar tersebut. Akibatnya, kesalahan prediksi pada model dasar dapat dikontrol sehingga menyebabkan diversitas model-model dasar tersebut meningkat. 
\
Pengaturan hiperparameter ini dapat dilakukan dengan menggunakan algoritme optimisasi. Pada kasus ini, algoritme yang digunakan adalah Mixed Cuckoo Search yang mampu menangani solusi-solusi dari bilangan real, biner dan bulat. Solusi-solusi yang dicari dengan menggunakan Mixed Cuckoo Search adalah hiperparameter-hiperparameter pada model dasar, yang dapat berupa bilangan real, biner atau bulat. Oleh karena itu, algoritme Mixed Cuckoo Search mampu menyelesaikan masalah pengaturan hiperparameter model dasar pada Super Learner. 

\begin{table}[!htb]
	\caption{Deskripsi Hiperparameter kandidat model dasar CSSL1 yang digunakan untuk optimisasi oleh Mixed Cuckoo Search}
	\label{baselrn}
	\centering
	\begin{tabular}{l l C{p{2.5cm}} l p{2cm}}
		\hline
		No & Nama model dasar & Hiperparameter & Batas & Tipe bilangan \\
		\hline 
		\multirow[t]{3}{*}{1} & \multirow[t]{3}{*}{ Conditional Tree}  & mincriterion & [0.05,0.99] & bulat\\ 
		& & minsplit & [5,150] & bulat \\
		& & maxdepth & [1,100]  & bulat \\
		
		\multirow[t]{2}{*}{2} & \multirow[t]{2}{*}{C50} & trials & [1,100] & bulat\\
		& & winnows & $\{ \text{TRUE},\text{FALSE} \} $ &  biner \\ 
		\multirow[t]{2}{*}{3} & \multirow[t]{2}{*}{J48} & Pruning confidence & [0.01,0.5]  & real \\ 
		& & minimum instance & [1,100] & bulat \\ 
		
		\multirow[t]{2}{*}{4} & \multirow[t]{2}{*}{CART} & minsplit & [5,150] & bulat \\ 
		& & maxdepth & [1,30] & bulat\\
		
		5 & Naive Bayes & laplace & [0,1000] & bulat\\ 
		\multirow[t]{2}{*}{6} & \multirow[t]{2}{*}{Neural Network} & size & [1,30]  & bulat \\ 
		& & decay & [0.0001,0.5] & real\\
		7 & Regresi Logistik & - & - & -\\ 
		
		8 & OneR & minimum bucket size & [1,100] & bulat \\ 
		9 & IBk & neighbor & [2,100] & bulat \\ 
		\hline
	\end{tabular} 
\end{table}
\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_cuckoo.png}
	\centering
	\caption{Nilai AUC dari CSSL1 dengan validasi silang 5 lipat yang diperoleh pada generasi ke-50 Mixed Cuckoo Search}
	\label{fig:cuckoo_res}
\end{figure}    

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Waktu Komputasi yang dibutuhkan oleh CSSL1 untuk 50 generasi}
	\begin{tabular}{p{2.3cm} p{1.2cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{0.9cm} p{0.9cm} p{0.9cm} }
		\hline
Jenis waktu &  Diabetes & Climate & Credict & German & Liver & Blood & KC2 & PC1 \\
\hline
Total (jam) & 43.24 & 38.68 & 60.95 & 83.06 & 38.19 & 38.55 & 39.30 & 59.54  \\
Rata-rata (menit) & 51.89 & 46.41 & 73.14 & 99.68 & 45.83 & 46.26 & 47.16 & 71.44 \\
	\hline
\end{tabular}
\label{time}%
\end{table}%


Konfigurasi yang digunakan untuk dioptimisasi model dasarnya adalah Konfigurasi Tipe I. Konfigurasi Tipe II dan Tipe III tidak digunakan untuk optimisasi hiperparameter karena sebagian besar kandidat model dasarnya memiliki waktu komputasi yang cukup besar. Super Learner yang dihasilkan dari optimisasi hiperparameter kandidat model dasar Konfigurasi Tipe I diberi nama CSSL1. Hiperparameter kandidat model dasar CSSL1 yang digunakan untuk optimisasi dapat dilihat pada Tabel \ref{baselrn} dan nilai bawaan (\textit{default}) dari masing-masing hiperparameter dapat dilihat pada Lampiran \ref{cuckoohypdef}. Selain itu, Penggunaan kandidat model dasar SL1 juga didasarkan kepada sifat model yang dapat mengalami \textit{overfitting} jika hiperparameternya berubah. Jika diperhatikan, sebagian besar model dasar yang digunakan adalah model yang berbasiskan pohon (\textit{tree}), yaitu Conditional Tree, C50 dan CART. Hal ini dikarenakan model berbasiskan pohon sangat responsif pada perubahan hiperparameter-hiperparameternya yang dapat menyebabkan model tersebut mengikuti data atau \textit{overfitting}. Selain model berbasis pohon, Neural Network juga sangat responsif terhadap perubahan hiperparameter, khususnya max size, yang menyebabkan \textit{overfitting}. Model dasar lainya seperti Naive Bayes, OneR dan IBk, hiperparameternya tidak menyebabkan overfitting seperti pada model berbasiskan pohon maupun Neural Network. Namun, hiperparameter-hiperparameternya dapat menyebabkan perubahan pada kesalahan prediksi. Model Regresi Logistik tidak terdapat hiperparameter yang bisa diatur, tetapi tetap dimasukan sebagai model dasar karena \textit{decision noundry} yang dihasilkan dapat memprediksi dengan baik data yang kedua kelasnya terpisah secara linear (\textit{linearly separable}).
Kemudian, implementasi Mixed Cuckoo Search pada Super Learner dilakukan dengan mendefinisikan matriks $x_{i}^{*}$ berukuran $15 \times 13 $, dimana setiap barisnya merupakan banyaknya sarang burung host yang dilambangkan dengan $n$ dan setiap kolomya merupakan banyaknya hiperparameter kandidat model dasar. Matriks $x_{i}^{*}$ inilah yang akan terus diperbaharui setiap generasi (iterasi) sampai $\text{Max}(\text{G})$ ($50$ generasi). Pada generasi ke-$50$ inilah matriks $x_{i}^{*}$ yang berisi hiperparameter-hiperparameter yang terbaik. Hasil hiperparameter-hiperparameter yang telah dioptimisasi oleh Mixed Cuckoo Search pada setiap gugus data tolok ukur dapat dilihat pada Lampiran \ref{cuckoohyp}. 

\subsubsection{Ilustrasi penerapan Cuckoo Search pada Super Learner}
Pada bagian ini, implementasi Cuckoo Search untuk mencari hiperparameter terbaik dari kandidat model dasarnya diilustrasikan menggunakan dua kandidat model dasar yaitu, CART dan IBk. Hiperparameter yang dioptimisasi pada CART dan IBk sesuai pada Tabel \ref{baselrn}
\subsubsection{Hasil keluaran (\textit{output}) Cuckoo Search Super Learner}
Hasil performa CSSL diukur dengan menggunakan nilai AUC pada setiap data tolok ukur ditunjukkan pada Gambar \ref{fig:cuckoo_res}. Nilai AUC ini diperoleh berdasarkan hiperparameter-hiperparameter kanidat model dasar CSSL1 pada generasi ke-$50$. Nilai AUC pada Gambar \ref{fig:cuckoo_res} tidak dapat dibandingkan secara langsung dengan nilai AUC dari SL1 pada Tabel \ref{sl1} karena kedua nilai AUC tersebut dihasilkan dengan menggunakan jumlah lipatan validasi silang yang berbeda. Selain itu, hal lain yang perlu dicermati adalah waktu komputasi yang dibutuhkan untuk optimisasi hiperparamter CSSL ini cukup besar. Waktu komputasi ini dapat dilihat pada Tabel \ref{time}, yang merangkum waktu total untuk mengeksekusi $50$ generasi dan waktu rata-rata yang dibutuhkan pada setiap generasi. Penyebab waktu komputasi yang besar ini ada beberapa hal, yaitu jumlah sarang burung pada Cuckoo Search, jumlah lipatan pada validasi silang dan kurang optimalnya paket (\textit{package}) Super Learner yang digunakan. Banyaknya sarang burung pada Cuckoo Search sangat berpengaruh pada waktu komputasi karena pada setiap sarang burung yang telah ditentukan metode Super Learner dijalankan. Pada penilitian ini, jumlah sarang burung yang digunakan ada sebanyak 15, sehingga pada satu generasi terpadat 15 Super Learner yang harus dijalankan. Jumlah lipatan pada validasi silang menjadi faktor utama yang menentukan tingkat kecepatan waktu komputasi karena pada satu kali eksekusi Super Learner terdapat dua validasi silang yang memiliki tujuan berbeda. Validasi silang pertama digunakan untuk menentukan koefisien untuk memboboti prediksi dari setiap kandidat model dasar dan validasi silang kedua untuk memperoleh nilai AUC. Terakhir, keoptimalan paket Super Learner yang kurang baik ditunjukkan saat program ini diterapkan pada data yang tidak cukup besar dan membutuhkan waktu yang relatif lama untuk menjalankanya.
 
\subsection{Analisis performa prediksi CSSL}
Pada bagian sebelumnya, telah diperoleh hiperparameter-hiperparameter dari kandidat model dasar CSSL1 yang dioptimisasi menggunakan Mixed Cuckoo Search. Selanjutnya, perbandingan performa prediksi dari SL1 dan CSSL1 dilakukan untuk melihat pengaruh hiperparmater-hiperparamter yang telah diperoleh menggunakan Mixed Cuckoo Search terhadap peningkatan nilai AUC. Perbandingan ini dilakukan dengan mengatur agar urutan observasi pada pembagian validasi 10 lipat sama seperti yang digunakan untuk menghitung nilai AUC dari SL1. Hal ini dilakukan untuk menghilangkan pengaruh perbedaan urutan observasi terhadap nilai AUC yang dihasilkan dari kedua metode. Sehingga nilai AUC yang dihasilkan murni didasarkan pada kemampuan prediksi dari SL1 dan CSSL1.

\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_rank_CSSL1.png}
	\centering
	\caption{Rata-rata peringkat CSSL1 beserta kandidat model dasarnya berdasarkan nilai AUC yang dibagi menurut validasi silang 10 lipat} 
	\label{fig:cssl1}
\end{figure}    

\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_vs2.png}
	\centering
	\caption{Perbandingan nilai AUC (dalam persen) dari SL1 dan CSSL1 berdasarkan validasi silang 10 lipat}
	\label{fig:csslvs}
\end{figure}    
\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{pics/plot_CSSL.png}
	\centering
	\caption{Diagram kotak garis koefisien model dasar dari CSSL yang diperoleh berdasarkan validasi silang 10 lipat} 
	\label{fig:coefcssl}
\end{figure}    

Sebelum membandingkan performa CSSL1 denga SL1, terlebih dahulu dilakukan perbandingan antara performa metode CSSL1 dan kandidat model dasarnya dengan menggunakan rata-rata peringkat yang didasarkan pada nilai AUC. Berdasarkan Gambar \ref{fig:cssl1}, dapat dilihat bahwa CSSL1 mendapatkan rata-rata peringkat yang paling kecil dibandingkan dengan semua kandidat model dasarnya. Hal ini berbeda dengan SL1 (metode Super Learner yang belum dioptimisasi dari CSSL1) yang memiliki rata-rata peringkat yang sama dengan Regresi Logistik. Kemudian, perbandingan performa CSSL1 dengan SL1 yang ada pada Gambar \ref{fig:csslvs} memperlihatkan bahwa CSSL1 lebih unggul dibandingkan dengan SL1 pada semua gugus data. Peningkatan nilai AUC yang paling besar terjadi pada gugus data Liver, sedangkan peningkatan yang paling kecil terjadi pada gugus data Credit.

\
Kemudian, koefisien-koefisien kandidat model dasar pada CSSL1 yang dapat mengukur besarnya kontribusi kandidat model dasar pada hasil prediksi CSSL1 dapat dilihat pada Gambar \ref{fig:coefcssl}. Nilai koefisien pada CSSL1 relatif berbeda dibandingkan dengan SL1 yang menjadi model awalnya. Pada metode SL1, nilai koefisien yang tinggi relatif didominasi oleh model Regresi Logistik untuk semua gugus data (Gambar \ref{fig:coefsl1}). Namun, pada metode CSSL1 semua kandidat model dasar memliki nilai koefsien yang besarnya hampir sama untuk semua gugus data tolok ukur. Hal ini berarti kontribusi kandidat model dasar pada hasil prediksi metode CSSL relatif sama besarnya.
